<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Le Cid</title>
            <author>Pierre Corneille</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Paul Fièvre</publisher>
            <publisher>Ernest Fièvre</publisher>
            <date when="2012-03-12">2002</date>
            <distributor facs="http://www.theatre-classique.fr/">Théâtre classique</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p facs="http://www.theatre-classique.fr/pages/documents/CORNEILLEP_CID.xml">Texte issu
               du site Théâtre classique</p>
            <p>Le texte est conforme Ã l'édition se situant dans les "Oeuvres complètes de P.
               Corneille" revue et annotée par J. Taschereau, Paris : P. Jannet, 1857. Tome 2, pp
               145-222.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart>LE CID (1682) TRAGÉDIE</titlePart>
         </docTitle>
         <docDate>M. DC. LXXXII.</docDate>
         <docAuthor>[Pierre Corneille]</docAuthor>
         <performance>
            <p>Représentée pour la première fois le <date when="1637-01-04">4 janvier 1637</date> au
                  <rs type="place">Théâtre du Marais.</rs></p>
            <argument>
               <head>Examen 1660</head>
               <p>Ce poème a tant d'avantages du côté du sujet et des pensées brillantes dont il est
                  semé, que la plupart de ses auditeurs n'ont pas voulu voir les défauts de sa
                  conduite, et ont laissé enlever leurs suffrages au plaisir que leur a donné sa
                  représentation. Bien que ce soit celui de tous mes ouvrages réguliers où je me
                  suis permis le plus de licence, il passe encore pour le plus beau auprès de ceux
                  qui ne s'attachent pas à la dernière sévérité des règles, et depuis cinquante ans
                  qu'il tient sa place sur nos théâtres, l'histoire ni l'effort de l'imagination n'y
                  ont rien fait voir qui en ait effacé l'éclat. Aussi a-t-il les deux grandes
                  conditions que demande Aristote aux tragédies parfaites, et dont l'assemblage se
                  rencontre si rarement chez les anciens ni chez les modernes ; il les assemble même
                  plus fortement et plus noblement que les espèces que pose ce philosophe. Une
                  maîtresse que son devoir force à poursuivre la mort de son amant, qu'elle tremble
                  d'obtenir, a les passions plus vives et plus allumées que tout ce qui peut se
                  passer entre un mari et sa femme, une mère et son fils, un frère et sa soeur, et
                  la haute vertu dans un naturel sensible à ses passions, qu'elle dompte sans les
                  affaiblir, et à qui elle laisse toute leur force pour en triompher plus
                  glorieusement, a quelque chose de plus touchant, de plus élevé et de plus aimable
                  que cette médiocre bonté, capable d'une faiblesse et même d'un crime, où nos
                  anciens étaient contraints d'arrêter le caractère le plus parfait des rois et des
                  princes dont ils faisaient leurs héros, afin que ces taches et ces forfaits,
                  défigurant ce qu'ils leur laissaient de vertu, s'accommodassent au goût et aux
                  souhaits de leurs spectateurs, et fortifiassent l'horreur qu'ils avaient conçue de
                  leur domination et de la monarchie. </p>
               <p>Rodrigue suit ici son devoir sans rien relâcher de sa passion : Chimène fait la
                  même chose à son tour, sans laisser ébranler son dessein par la douleur où elle se
                  voit abîmée par là ; et si la présence de son amant lui fait faire quelque faux
                  pas, c'est une glissade dont elle se relève à l'heure même; et non seulement elle
                  connaît si bien sa faute qu'elle nous en avertit, mais elle fait un prompt désaveu
                  de tout ce qu'une vue si chère lui a pu arracher. Il n'est point besoin qu'on lui
                  reproche qu'il lui est honteux de souffrir l'entretien de son amant après qu'il a
                  tué son père; elle avoue que c'est la seule prise que la médisance aura sur elle.
                  Si elle s'emporte jusqu'à lui dire qu'elle veut bien qu'on sache qu'elle l'adore
                  et le poursuit, ce n'est point une résolution si ferme, qu'elle l'empêche de
                  cacher son amour de tout son possible lorsqu'elle est en la présence du roi. S'il
                  lui échappe de l'encourager au combat contre don Sanche par ces paroles : Sors
                  vainqueur d'un combat dont Chimène est le prix. Elle ne se contente pas de
                  s'enfuir de honte au même moment; mais sitôt qu'elle est avec Elvire, à qui elle
                  ne déguise rien de ce qui se passe dans son âme, et que la vue de ce cher objet ne
                  lui fait plus de violence, elle forme un souhait plus raisonnable, qui satisfait
                  sa vertu et son amour tout ensemble, et demande au ciel que le combat se termine:
                  Sans faire aucun des deux ni vaincu ni vainqueur. </p>
               <p>Si elle ne dissimule point qu'elle penche du côté de Rodrigue, de peur d'être à
                  don Sanche, pour qui elle a de l'aversion, cela ne détruit point la protestation
                  qu'elle a faite un peu auparavant que, malgré la loi de ce combat, et les
                  promesses que le roi a faites à Rodrigue, elle lui fera mille autres ennemis, s'il
                  en sort victorieux. Ce grand éclat même qu'elle laisse faire à son amour après
                  qu'elle le croit mort, est suivi d'une opposition vigoureuse à l'exécution de
                  cette loi qui la donne à son amant, et elle ne se tait qu'après que le roi l'a
                  différée, et lui a laissé lieu d'espérer qu'avec le temps il y pourra survenir
                  quelque obstacle. Je sais bien que le silence passe d'ordinaire pour une marque de
                  consentement ; mais quand les rois parlent, c'en est une de contradiction: on ne
                  manque jamais à leur applaudir quand on entre dans leurs sentiments; et le seul
                  moyen de leur contredire avec le respect qui leur est dû, c'est de se taire, quand
                  leurs ordres ne sont pas si pressants qu'on ne puisse remettre à s'excuser de leur
                  obéir lorsque le temps en sera venu, et conserver cependant une espérance légitime
                  d'un empêchement qu'on ne peut encore déterminément prévoir.</p>
               <p>Il est vrai que, dans ce sujet, il faut se contenter de tirer Rodrigue de péril,
                  sans le pousser jusqu'à son mariage avec Chimène. Il est historique et a plu en
                  son temps ; mais bien sûrement il déplairait au nôtre; et j'ai peine à voir que
                  Chimène y consente chez l'auteur espagnol, bien qu'il donne plus de trois ans de
                  durée à la comédie qu'il en a faite. Pour ne pas contredire l'histoire, j'ai cru
                  ne me pouvoir dispenser d'en jeter quelque idée, mais avec incertitude de l'effet,
                  et ce n'était que par là que je pouvais accorder la bienséance du théâtre avec la
                  vérité de l'événement.</p>
               <p>Les deux visites que Rodrigue fait à sa maîtresse ont quelque chose qui choque
                  cette bienséance de la part de celle qui les souffre ; la rigueur du devoir
                  voulait qu'elle refusât de lui parler, et s'enfermât dans son cabinet au lieu de
                  l'écouter ; mais permettez-moi de dire avec un des premiers esprits de notre
                  siècle, "que leur conversation est remplie de si beaux sentiments, que plusieurs
                  n'ont pas connu ce défaut, et que ceux qui l'ont connu l'ont toléré". J'irai plus
                  outre, et dirai que tous presque ont souhaité que ces entretiens se fissent ; et
                  j'ai remarqué aux premières représentations qu'alors que ce malheureux amant se
                  présentait devant elle, il s'élevait un certain frémissement dans l'assemblée, qui
                  marquait une curiosité merveilleuse, et un redoublement d'attention pour ce qu'ils
                  avaient à se dire dans un état si pitoyable. Aristote dit "qu'il y a des
                  absurdités qu'il faut laisser dans un poème, quand on peut espérer qu'elles seront
                  bien reçues; et il est du devoir du poète, en ce cas, de les couvrir de tant de
                  brillants, qu'elles puissent éblouir". Je laisse au jugement de mes auditeurs si
                  je me suis assez bien acquitté de ce devoir pour justifier par là ces deux scènes.
                  Les pensées de la première des deux sont quelquefois trop spirituelles pour partir
                  de personnes fort affligées; mais, outre que je n'ai fait que la paraphraser de
                  l'espagnol, si nous ne nous permettions quelque chose de plus ingénieux que le
                  cours ordinaire de la passion, nos poèmes ramperaient souvent, et les grandes
                  douleurs ne mettraient dans la bouche de nos acteurs que des exclamations et des
                  hélas. Pour ne déguiser rien, cette offre que fait Rodrigue de son épée à Chimène,
                  et cette protestation de se laisser tuer par don Sanche, ne me plairaient pas
                  maintenant. Ces beautés étaient de mise en ce temps-là, et ne le seraient plus en
                  celui-ci. La première est dans l'original espagnol, et l'autre est tirée sur ce
                  modèle. Toutes les deux ont fait leur effet en ma faveur; mais je ferais scrupule
                  d'en étaler de pareilles à l'avenir sur notre théâtre.</p>
               <p>J'ai dit ailleurs ma pensée touchant l'infante et le roi ; il reste néanmoins
                  quelque chose à examiner sur la manière dont ce dernier agit, qui ne paraît pas
                  assez vigoureuse, en ce qu'il ne fait pas arrêter le comte après le soufflet
                  donné, et n'envoie pas des gardes à Don Diègue et à son fils. Sur quoi on peut
                  considérer que don Fernand étant le premier roi de Castille, et ceux qui en
                  avaient été maîtres auparavant lui n'ayant eu titre que de comtes, il n'était
                  peut-être pas assez absolu sur les grands seigneurs de son royaume pour le pouvoir
                  faire. Chez don Guillem de Castro, qui a traité ce sujet avant moi, et qui devait
                  mieux connaître que moi quelle était l'autorité de ce premier monarque de son
                  pays, le soufflet se donne en sa présence et en celle de deux ministres d'Etat,
                  qui lui conseillent, après que le comte s'est retiré fièrement et avec bravade, et
                  que Don Diègue a fait la même chose en soupirant, de ne le pousser point à bout,
                  parce qu'il a quantité d'amis dans les Asturies, qui se pourraient révolter, et
                  prendre parti avec les Maures dont son Etat est environné. Ainsi il se résout
                  d'accommoder l'affaire sans bruit, et recommande le secret à ces deux ministres,
                  qui ont été seuls témoins de l'action. C'est sur cet exemple que je me suis cru
                  bien fondé à le faire agir plus mollement qu'on ne ferait en ce temps-ci, où
                  l'autorité royale est plus absolue. Je ne pense pas non plus qu'il fasse une faute
                  bien grande de ne jeter point l'alarme de nuit dans sa ville, sur l'avis incertain
                  qu'il a du dessein des Maures, puisqu'on faisait bonne garde sur les murs et sur
                  le port; mais il est inexcusable de n'y donner aucun ordre après leur arrivée, et
                  de laisser tout faire à Rodrigue. La loi du combat qu'il propose à Chimène avant
                  que de le permettre à don Sanche contre Rodrigue, n'est pas si injuste que
                  quelques-uns ont voulu le dire, parce qu'elle est plutôt une menace pour la faire
                  dédire de la demande de ce combat, qu'un arrêt qu'il lui veuille faire exécuter.
                  Cela paraît en ce qu'après la victoire de Rodrigue il n'en exige pas précisément
                  l'effet de sa parole, et la laisse en état d'espérer que cette condition n'aura
                  point de lieu. </p>
               <p>Je ne puis dénier que la règle des vingt et quatre heures presse trop les
                  incidents de cette pièce. La mort du comte et l'arrivée des Maures s'y pouvaient
                  entre-suivre d'aussi près qu'elles font, parce que cette arrivée est une surprise
                  qui n'a point de communication, ni de mesures à prendre avec le reste; mais il
                  n'en va pas ainsi du combat de don Sanche, dont le roi était le maître, et pouvait
                  lui choisir un autre temps que deux heures après la fuite des Maures. Leur défaite
                  avait assez fatigué Rodrigue toute la nuit pour mériter deux ou trois jours de
                  repos, et même il y avait quelque apparence qu'il n'en était pas échappé sans
                  blessures, quoique je n'en aie rien dit, parce qu'elles n'auraient fait que nuire
                  à la conclusion de l'action. </p>
               <p>Cette même règle presse aussi trop Chimène de demander justice au roi la seconde
                  fois. Elle l'avait fait le soir d'auparavant, et n'avait aucun sujet d'y retourner
                  le lendemain matin pour en importuner le roi, dont elle n'avait encore aucun lieu
                  de se plaindre, puisqu'elle ne pouvait encore dire qu'il lui eût manqué de
                  promesse. Le roman lui aurait donné sept ou huit jours de patience avant que de
                  l'en presser de nouveau; mais les vingt et quatre heures ne l'ont pas permis:
                  c'est l'incommodité de la règle. Passons à celle de l'unité de lieu, qui ne m'a
                  pas donné moins de gêne en cette pièce. Je l'ai placé dans Séville, bien que don
                  Fernand n'en ait jamais été le maître, et j'ai été obligé à cette falsification,
                  pour former quelque vraisemblance à la descente des Maures, dont l'armée ne
                  pouvait venir si vite par terre que par eau. Je ne voudrais pas assurer toutefois
                  que le flux de la mer monte effectivement jusque-là ; mais comme dans notre Seine
                  il fait encore plus de chemin qu'il ne lui en faut faire sur le Guadalquivir pour
                  battre les murailles de cette ville, cela peut suffire à fonder quelque
                  probabilité parmi nous, pour ceux qui n'ont point été sur le lieu même. Cette
                  arrivée des Maures ne laisse pas d'avoir ce défaut, que j'ai marqué ailleurs,
                  qu'ils se présentent d'eux-mêmes, sans être appelés dans la pièce directement ni
                  indirectement par aucun acteur du premier acte. Ils ont plus de justesse dans
                  l'irrégularité de l'auteur espagnol. Rodrigue, n'osant plus se montrer à la Cour,
                  les va combattre sur la frontière, et ainsi le premier acteur les va chercher, et
                  leur donne place dans le poème; au contraire de ce qui arrive ici, où ils semblent
                  se venir faire de fête exprès pour en être battus, et lui donner moyen de rendre à
                  son roi un service d'importance qui lui fasse obtenir sa grâce. C'est une seconde
                  incommodité de la règle dans cette tragédie. Tout s'y passe donc dans Séville, et
                  garde ainsi quelque espèce d'unité de lieu en général; mais le lieu particulier
                  change de scène en scène, et tantôt c'est le palais du roi, tantôt l'appartement
                  de l'infante, tantôt la maison de Chimène, et tantôt une rue ou place publique. On
                  le détermine aisément pour les scènes détachées; mais pour celles qui ont leur
                  liaison ensemble, comme les quatre dernières du premier acte, il est malaisé d'en
                  choisir un qui convienne à toutes. Le comte et Don Diègue se querellent au sortir
                  du palais; cela se peut passer dans une rue; mais, après le soufflet reçu, Don
                  Diègue ne peut pas demeurer en cette rue à faire ses plaintes, attendant que son
                  fils survienne, qu'il ne soit tout aussitôt environné de peuple, et ne reçoive
                  l'offre de quelques amis. Ainsi il serait plus à propos qu'il se plaignît dans sa
                  maison, où le met l'Espagnol, pour laisser aller ses sentiments en liberté; mais,
                  en ce cas, il faudrait délier les scènes comme il a fait. En l'état où elles sont
                  ici, on peut dire qu'il faut quelquefois aider au théâtre, et suppléer
                  favorablement ce qui ne s'y peut représenter. Deux personnes s'y arrêtent pour
                  parler, et quelquefois il faut présumer qu'ils marchent, ce qu'on ne peut exposer
                  sensiblement à la vue, parce qu'ils échapperaient aux yeux avant que d'avoir pu
                  dire ce qu'il est nécessaire qu'ils fassent savoir à l'auditeur. Ainsi, par une
                  fiction de théâtre, on peut s'imaginer que Don Diègue et le comte, sortant du
                  palais du roi, avancent toujours en se querellant, et sont arrivés devant la
                  maison de ce premier lorsqu'il reçoit le soufflet qui l'oblige à y entrer pour y
                  chercher du secours. Si cette fiction poétique ne vous satisfait point,
                  laissons-le dans la place publique, et disons que le concours du peuple autour de
                  lui après cette offense, et les offres de service que lui font les premiers amis
                  qui s'y rencontrent, sont des circonstances que le roman ne doit pas oublier; mais
                  que ces menues actions ne servant de rien à la principale, il n'est pas besoin que
                  le poète s'en embarrasse sur la scène. Horace l'en dispense par ces vers: Hoc
                  amet, hoc spernat promissi carminis auctor; Pleraque negligat. Et ailleurs, Semper
                  ad eventum festinet. C'est ce qui m'a fait négliger, au troisième acte, de donner
                  à Don Diègue, pour aide à chercher son fils, aucun des cinq cents amis qu'il avait
                  chez lui. Il y a grande apparence que quelques-uns d'eux l'y accompagnaient, et
                  même que quelques autres le cherchaient pour lui d'un autre côté; mais ces
                  accompagnements inutiles de personnes qui n'ont rien à dire, puisque celui qu'ils
                  accompagnent a seul tout l'intérêt à l'action, ces sortes d'accompagnements,
                  dis-je, ont toujours mauvaise grâce au théâtre, et d'autant plus que les comédiens
                  n'emploient à ces personnages muets que leurs moucheurs de chandelles et leurs
                  valets, qui ne savent quelle posture tenir. Les funérailles du Comte étaient
                  encore une chose fort embarrassante, soit qu'elles se soient faites avant la fin
                  de la pièce, soit que le corps ait demeuré en présence dans son hôtel, attendant
                  qu'on y donnât ordre. Le moindre mot que j'en eusse laissé dire, pour en prendre
                  soin, eût rompu toute la chaleur de l'attention, et rempli l'auditeur d'une
                  fâcheuse idée. J'ai cru plus à propos de les dérober à son imagination par mon
                  silence, aussi bien que le lieu précis de ces quatre scènes du premier acte dont
                  je viens de parler; et je m'assure que cet artifice m'a si bien réussi, que peu de
                  personnes ont pris garde à l'un ni à l'autre, et que la plupart des spectateurs,
                  laissant emporter leurs esprits à ce qu'ils ont vu et entendu de pathétique en ce
                  poème, ne se sont point avisés de réfléchir sur ces deux considérations. J'achève
                  par une remarque sur ce que dit Horace, que ce qu'on expose à la vue touche bien
                  plus que ce qu'on n'apprend que par un récit. C'est sur quoi je me suis fondé pour
                  faire voir le soufflet que reçoit Don Diègue, et cacher aux yeux la mort du comte,
                  afin d'acquérir et conserver à mon premier acteur l'amitié des auditeurs, si
                  nécessaire pour réussir au théâtre. L'indignité d'un affront fait à un vieillard,
                  chargé d'années et de victoires, les jette aisément dans le parti de l'offensé; et
                  cette mort, qu'on vient dire au roi tout simplement sans aucune narration
                  touchante, n'excite point en eux la commisération qu'y eût fait naître le
                  spectacle de son sang, et ne leur donne aucune aversion pour ce malheureux amant,
                  qu'ils ont vu forcé par ce qu'il devait à son honneur d'en venir à cette
                  extrémité, malgré l'intérêt et la tendresse de son amour. </p>

            </argument>
         </performance>
         <castList>
            <castItem>DON FERNAND, premier roi de Castille.</castItem>
            <castItem>DONA URRAQUE , infante de Castille.</castItem>
            <castItem>DON DIÈGUE, père de Don Rodrigue.</castItem>
            <castItem>DON GOMES, comte de Gormas, père de Chimène.</castItem>
            <castItem>DON RODRIGUEamant de Chimène.</castItem>
            <castItem>DON SANCHE, amoureux de Chimène.</castItem>
            <castItem>DON ARIAS, gentilhomme castillan.</castItem>
            <castItem>DON ALONSE, gentilhomme castillan.</castItem>
            <castItem>CHIMÈNE, fille de Don Gomès.</castItem>
            <castItem>LÉONOR, gouvernante de l'Infante.</castItem>
            <castItem>ELVIRE, gouvernante de Chimène.</castItem>
            <castItem>Un Page de l'Infante.</castItem>
         </castList>
         <set>
            <p>La scène est à Séville.</p>
         </set>
      </front>
      <body>
         <div type="act" n="1">
            <head>ACTE I</head>
            <div type="scene" n="1">
               <head>Scène Première</head>
               <stage>Chimène, Elvire.</stage>

               <sp>
                  <speaker>CHIMÈNE</speaker>
                  <l>Elvire, m'as-tu fait un rapport bien sincère ?</l>
                  <l>Ne déguises-tu rien de ce qu'a dit mon père ?</l>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ELVIRE</speaker>
                  <l>Tous mes sens à moi-même en sont encor charmés,</l>
                  <l>Il estime Rodrigue autant que vous l'aimez,</l>
                  <l>Et si je ne m'abuse à lire dans son âme,</l>
                  <l>Il vous commandera de répondre à sa flamme.</l>
               </sp>

            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
